<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">
<article lang="">
  <para>La propiedad intelectual en el terreno abstracto de los principios. ¿Es un derecho natural o un derecho positivo?. Consecuencias resultantes en uno y otro caso. Fundamentos jurídico-filosófico de la propiedad intelectual. Discusión acerca del término: propiedad intelectual. ¿Deberá ser ésta perpetua o temporal?. Expropiación de los derechos literarios por causa de utilidad pública. Preceptos de las legislaciones italiana, mexicana e inglesa sobre el particular. ¿Es la propiedad intelectual un derecho personal o un derecho real. ¿Un derecho mueble o un derecho inmueble?. Disposiciones de algunas leyes  extranjeras sobre el punto. Usufructo de los acreedores del autor sobre la propiedad intelectual perteneciente a este. Legislación comparada.</para>
  <para/>
  <para>        Después de lo estudiado en los Capítulos anteriores, debemos ahora tratar en este Capítulo y en los siguientes de la propiedad literaria y de la artística, únicamente como división importantísima de la propiedad intelectual, investigando cuál sea su naturaleza en el dominio jurídico y su discusión en el terreno abstracto de los principios, y luego, cómo la considera el legislador venezolano; las diversas leyes por él dictadas desde 1839 hasta 1894, (todavía vigente); las convenciones de que ha sido objeto la propiedad literaria y la artística en dominio del Derecho Internacional Público; las legislaciones vigentes sobre la materia en algunas naciones, la solución de los cuales tocan al Derecho Internacional Privado.</para>
  <para/>
  <para>        ¿Que es la propiedad literaria? En definirla están acordes todos los expositores: es el derecho que corresponde al autor de una obra sobre las producciones de su genio o de su talento. Ya vimos atrás cómo este derecho es de reciente filiación. Adjudicamos a Inglaterra la primacía legislativa, en cuanto al tiempo, en punto a la propiedad literaria, y a España el honor de haber sido la primera nación que declaró la transmisibilidad del derecho literario a los herederos del autor. Francia se ufana de ser la primera que reconoció los derechos de los autores, pero basta comparar las fechas de las disposiciones legislativas de los tres países para decidir la controversia en favor de la Madre-Patria y de Inglaterra.</para>
  <para/>
  <para>        Si bien los expositores no discrepan en cuanto a la definición de la propiedad intelectual, cesa el acuerdo cuando tratan sobre la naturaleza de este derecho. Para unos, es de derecho natural, es decir, anterior a todo reglamentación de la ley expresa y acreedora al respecto y a la garantía necesarios para su ejercicio, cualquiera que sea el lugar donde se encuentre su feliz poseedor. Para otros, el derecho literario o artístico no es sino una concesión del legislador que éste puede ampliar, modificar o limitar como plazca; para ellos no es sino una recompensa o indemnización que le poder social acuerda al autor de la obra por el servicio que le ha prestado publicándola, y le da el privilegio de publicación durante su vida y a los herederos o causahabientes por cierto tiempo después de la muerta de su antecesor o de su causante.</para>
  <para/>
  <para>        Mucho se ha discutido entre los escritores, jurisconsultos y publicistas sobre el asunto. A primera vista parece ociosa la discusión y pueril el debate, hasta el punto de que un autor la califica de vana querella de palabras. Más, a poco de reflexionar, se viene en cuenta de que determinar la naturaleza del derecho de propiedad literaria o artística tiene grande importancia. Para llegar a esta conclusión es necesario fijarse en las consecuencias que se derivan según se clasifique aquel derecho como positivo o como natural. Si es un derecho natural, cuando el Juez haya de aplicar la ley de la materia deberá ser, en la interpretación de ésta, siempre favorable al autor, pues la ley no hace sino reglamentar un derecho preexistente. Como consecuencia de esta concepción del derecho de propiedad literaria o artística, debe admitirse que el autor de una obra merece la protección legal aún cuando no goce de los derechos civiles acordados por el legislador sólo a los regnícolas en algunos países, es decir, que no se somete el derecho intelectual a la condición de reciprocidad legislativa, diplomática ni consuetudinaria. Bastaría en este caso que el autor hubiese registrado su propiedad en el país de donde es originario para que su derecho fuera respetado y protegido contra la reproducción fraudulenta, si es una obra literaria o artística; contra la indebida representación, si se trata de una obra dramática. Tal es el desideratum de la moderna ciencia internacional, según afirma el ilustre Pradier Foderé<footnote><para>Pradier Foderé. Trate de Droit International Public European et America. Tomo IV, n° 2221, pág. 1061</para></footnote>.</para>
</article>
